\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{courier}

\title {
	\vspace{6em} \Huge  Distributed Industrial Computer Systems \\
	\vspace{1em} \LARGE Transakcje wymian w protokole PDK \\
	\vspace{5em} 
}
	  
\author {
	\vspace{5pt} \Large Michał Czmiel\\ 
	\vspace{5pt} \Large Adam Musiał \\ 
	\vspace{5pt} \Large Anna Szaforz \\ 
	\vspace{5pt} \Large Marcin Tatoń \\ 
    \vspace{3em} \Large Semestr V \\
	\vspace{5pt} \Large Grupa dziekańska 2.
}
	  
\date{22.11.2018}

\begin{document}


% Strona tytułowa 

\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\newpage
\pagenumbering{arabic}

\section{Model Producent-Dystrybutor-Konsument}

{
    \noindent
    Na przełomie lat 80. i 90. XX wieku, komunikacja między dwoma urządzeniami
    odbywała się za pomocą połączeń "punkt - punkt" wskutek czego architektura 
    większych sieci często bywała mocno scentralizowana, droga w utrzymaniu i 
    trudna w rozbudowie. Dodatkowo, tradycyjny sposób wymiany danych, Klient - 
    Serwer, polegający na tym że klient zgłasza żądania do serwera przekazując
    potrzebne dane, nie zapewnia niezmienności danych między poszczególnymi
    zgłoszeniami pochodzącymi od różnych klientów, którzy chcą korzystać z tych
    samych danych - w wyniku działania serwera dane do których dostępu żąda 
    klient mogą się zmienić, a wtedy inny klient zgłaszający żądanie w tym 
    samym czasie może otrzymać zmienione dane co może łatwo doprowadzić do 
    błędów w działaniu aplikacji.    	
 	\vspace{1em}
}

{
    \noindent    
    Aby usprawnić komunikację między wieloma urządzeniami potrzebne było
    wprowadzenie nowego modelu (protokołu) wymiany danych, takiego, który
    byłby w stanie zapewnić spójność komunikacji dla wszystkich klientów.
    Przykładem takiego protokołu jest protokół Producent - Dystrybutor -
    Konsument (PDK).    
    \vspace{1em}
}

{
    \noindent
    Model PDK cechuje się czasową zgodnością produkcji danych, czasową spójnością
    transmisji oraz przestrzenną zgodnością wartości zmiennych. Czasowa zgodność
    produkcji danych oznacza, że dane zostają wyprodukowane w tym samym momencie,
    co może być konieczne do zapewnienia spójnego działania algorytmu w programie.
    Czasowa spójność transmisji oznacza, że do wszystkich konsumentów (a więc do
    kentów zgłaszających żądanie), dane docierają w tym samym przedziale czasu,
    dlatego też algorytm programu może być u wszystkich konsumentów uruchomiony
    jednocześnie. Przestrzenna zgodność wartości zmiennych oznacza, że wszyscy 
    konsumenci wykonują swoje operacje na identycznych kopiach zmiennych, co 
    eliminuje zagrożenie zmiany wartości którejś z nich dla części konsumentów.
    \vspace{1em}
}

{
    \noindent
    Zgodnie z nazwą urządzenia biorące udział w wymianie danych w oparciu o 
    protokół PDK mogą spełniać następujące role:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Producent} 
            zajmuje się produkcją danych. Może ona zachodzić periodycznie, albo
            synchronicznie (na przykład z innymi producentami) ale nie musi.
        \item \textbf{Dystrybutor} 
            jest odpowiedzialny za zbieranie danych od producentów i ich 
            dystrybucję do konsumentów
        \item \textbf{Konsument} 
            to program wysyłający żądanie określonych danych, odbierający je od
            Dystrybutora i wykorzystujący w swoim algorytmie. Podobnie jak w
            przypadku Producenta, odbiór danych może ale nie musi być periodyczny
            lub synchroniczny (z innymi konsumentami)

    \end{itemize}
    \vspace{1em}
}

{
    \noindent
    Model PDK rozwiązuje problemy wymiany danych dotyczące wcześniejszych, 
    scentralizowanych sieci, w których wielu klientów wysyłało jednocześnie 
    zapytania do serwera. Dzięki gwarancji przesłania tych samych danych do 
    konsumentów w danym przedziale czasowym eliminuje zagrożenie zmiany tych
    danych między realizacją poszczególnych żądań, a dzięki temu że funkcja 
    dystrybucji może był łatwo zmieniana i jest obsługuje wszystkich konsumentów,
    sieć jest dużo prostsza w rozbudowie, a zasady jej działanie łatwiejsze 
    w modyfikacji. 
    \vspace{1em}
}


\section{Sieć oparta o protokół PDK}

{
    \noindent
    Sieć działająca w oparciu o protokół Producent-Dystrybutor-Konsument ma 
    strukturę magistratową, co oznacza, że urządzenia działające w jej obrębie 
    podłączone są do jednej magistrali, którą przesyłane są dane, w postaci 
    zmiennych. Zmienne mogą zawierać rozkazy do urządzeń wykonawczych, wartości
    określające stan procesu, informacje niezbędne do monitorowania, sterowania 
    czy pomiarów, albo wartości przesyłane do swobodnie programowalnych
    sterowników przemysłowych. Jedno z urządzeń znajdujących się w sieci pełni
    rolę nadrzędną i zarządza ruchem na magistrali. Urządzenie to, nazywane też
    arbitrem, pełni rolę Dystrybutora w modelu PDK. W pamięci arbitra znajduje 
    się lista wszystkich zmiennych (ich identyfikatorów) w systemie. Dystrybutor
    transmituje identyfikatory do wszystkich urządzeń w sieci, a następnie 
    Producenci transmitują wartości odpowiadających im zmiennych. Transmisje w sieci
    mogą następować w sposób periodyczny, aperiodyczny lub na oba te sposoby.
    \footnote 
    { 
        Pełen cykl działania aplikacji, poza periodyczną częścią w której następuje
        cykliczny przesył danych, może składać się również z aperiodycznej części,
        w trakcie której Konsumenci mogą przesyłać okazjonalne dane, takie jak alarmy
        czy inne aperiodyczne zdarzenia.
    } 
    Przesyłanie danych w takiej sieci jest rozgłoszeniowe, co oznacza, 
    że do każdego z konsumentów docierają wszystkie wartości transmitowane przez 
    Dystrybutora. Konsumenci posiadają z kolei lokalne listy zmiennych na podstawie
    których pobierają odpowiednie wartości z transmitowanego zestawu danych. 
    Zarówno lista wszystkich identyfikatorów w pamięci Dystrybutora jak i lokalne
    listy konsumentów i producentów są tworzone już na etapie konfiguracji sieci. 
    Dodatkowo Dystrybutor posiada dwie dynamiczne listy. W jednej z nich znajdują
    się identyfikatory zmiennych, których produkcji żądają Konsumenci. 
    W drugiej Dystrybutor zapisuje żądania transmisji komunikatów.
    	
 	\vspace{1em}
}

{    
    \begin{center}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=\linewidth]{images/id-transaction.png}
            \caption*{Sposób transmisji identyfikatora}
            \label{fig:id-transaction}
        \end{figure}
    
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=\linewidth]{images/value-transaction.png}
            \caption*{Sposób transmisji wartości zmiennej}
            \label{fig:value-transaction}
        \end{figure}  
    \end{center}
    
    \vspace{1em}
}    

{
    \noindent
    Ponieważ dwa główne etapy komunikacji w sieci opartej na modelu PDK
    to wysyłanie danych na magistralę przez Dystrybutora i wysyłanie danych
    na magistralę przez Producentów, w sieci występują 2 podstawowe typy ramek 
    odpowiadających tym etapom. W obu przypadkach właściwą przesyłana dana
    jest poprzedzona preambułą i odpowiednim kodem, na końcu ramki znajdują
    się natomiast: wartość kontrolna i postambuła.

    \vspace{1em}
}

{    
    \begin{center}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=\linewidth]{images/basic-frame1.png}
            \caption*{Schemat podstawowej ramki transmitowanej przez arbitra.}
            \label{fig:basic-frame1}
        \end{figure}    
    \end{center}
    
    \vspace{1em}
} 

{    
    \begin{center}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=\linewidth]{images/basic-frame2.png}
            \caption*{Schemat podstawowej ramki transmitowanej przez producenta.}
            \label{fig:basic-frame2}
        \end{figure}    
    \end{center}
    
    \vspace{1em}
} 

{
    \noindent	
    Preambuła zawiera dwie części:
    \begin{itemize}
        \item \
            8 "jedynek", które służą do synchronizacji (PRE);
        \item \
            sekwencji stanów V+, V-, V+, 1, V (FSD) - zakończonych stanem EB+,które informują warstwę łączenia o początku sekwencji danych
        
    \end{itemize}
    
    Kod i identyfikator lub wartość (w ramce transmitowanej przez arbitra) i kod o 
    bufor (w ramce transmitowanej przez producenta)są traktowane jak blok danych. 
    Postambuła jest sekwencją stanów EB-, V-, V+, V-, 0, V+, EB- (FED) , które służą 
	warstwie łączenia do identyfikacji końca pola danych.
    
    \vspace{1em}
}

{    
    \begin{center}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=\linewidth]{images/the-sequences-of-control-frames.png}
            \caption*{Sekwencje kontrolne ramek.}
            \label{fig:the-sequences-of-control-frames}
        \end{figure}    
    \end{center}
    
    \vspace{1em}
} 
{
    \noindent
    Istnieją trzy tryby transmisji: periodyczna,
aperiodyczna, typu "MESSAGE"
		Można wyróżnić poniższe typy ramek (uwzględniając podstawowe typy ramek oraz 
		typy transmisji:  
		\begin{itemize}
        \item \
            ramki identyfikatora,
        \item \
            ramki odpowiedzi z danymi,
        \item \
            ramki żądań,
        \item \
            ramki komunikatów,
        \item \
           ramki potwierdzeń.
            
        
    \end{itemize}
		
    \vspace{1em}
}

{
    \noindent
	W sieci opartej na protokole PDK istnieją dwa rodzaje usług oferowanych przez 
	warstwę łączenia i aplikacji. Są to usługi periodyczne (aperiodyczne), które służą 
	min. do  periodycznej aktualizacji rozproszonej pomiędzy jednostkami sprzętowymi 
	systemu sterowania, bazy danych oraz obliczania statusu zgodności związanego z 
	zapamiętywaniem danych do bazy danych. Drugim rodzajem usług jest transmisja 
	komunikatów (MESSAGE).Korzystanie z tego typu transmisji jest korzystne, dlatego że 
	nie obciąża sieci dodatkowymi wymianami periodycznymi lub wieloma wymianami 
	aperiodycznymi.
	
    \vspace{1em}
}

\section{Struktura zmiennych}

{
    \noindent
	Zmienną możemy zdefiniować jako abstrakcyjną jednostkę informacji oznaczona przez 
	unikalną nazwę. Atrybuty zmiennej związane z jej nazwą:
		\begin{itemize}
        \item \
            atrybuty typu podstawowego - numer identyfikacyjny lub typ zmiennej (może
            być prosty lub złożony);  
        \item \
           atrybuty statyczne - definiowane podczas konfiguracji sieci, określają lokalne mechanizmy
           związane ze zmienną( synchronizacja, producent, konsument); 

        \item \
            atrybuty dynamiczne -  powracają, np od abonenta wraz z wartością 	
            zmiennej i określające jej dynamiczny stan

    \end{itemize}

    \vspace{1em}
}
	Zmiennym przypisywana jest symboliczną nazwę globalną, która pozwala na
	unikalną identyfikację lokalnej kopii zmiennej. 
{
    \noindent
	
	
    \vspace{1em}
}



\newpage


\end{document}